def pensum_electrica(): # 106
    return [
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de conocimientos fundamentales debe dominar un Ingeniero Electricista?",
    "respuesta": "Un Ingeniero Electricista domina los principios, conceptos y metodologías de las ciencias físicas, matemáticas e incluso químicas, lo que le permite entender la tecnología eléctrica actual y futura."
  },
  {
    "pregunta": "¿Para qué le sirven al Ingeniero Electricista los conocimientos en física y matemáticas?",
    "respuesta": "Estos conocimientos le permiten comprender la tecnología de la electricidad, su desarrollo futuro, y utilizarlos en el análisis y resolución de problemas propios de su profesión."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué habilidades tiene un Ingeniero Electricista para resolver problemas?",
    "respuesta": "Tiene la capacidad de utilizar sus conocimientos en ciencias básicas para el análisis y la resolución de problemas inherentes a la ingeniería eléctrica."
  },
  {
    "pregunta": "¿Un Ingeniero Electricista puede entender diagramas eléctricos?",
    "respuesta": "Sí, posee la capacidad de interpretar y también de elaborar diagramas de diversos sistemas eléctricos."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de problemas puede manejar un Ingeniero Electricista?",
    "respuesta": "Tiene la habilidad para identificar, formular, analizar y resolver problemas relacionados con la ingeniería eléctrica."
  },
  {
    "pregunta": "¿Los Ingenieros Electricistas diseñan circuitos?",
    "respuesta": "Sí, tienen la habilidad para crear circuitos y sistemas eléctricos que pueden ser empleados en diversos campos o áreas."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipos de instalaciones eléctricas puede diseñar un Ingeniero Electricista?",
    "respuesta": "Puede diseñar instalaciones eléctricas de baja, mediana y alta tensión para el suministro de energía eléctrica."
  },
  {
    "pregunta": "¿Se deben seguir normas específicas al diseñar instalaciones eléctricas?",
    "respuesta": "Sí, los diseños deben seguir las normas vigentes no solo en Guatemala, sino también en la región."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué responsabilidades tiene un Ingeniero Electricista respecto a las instalaciones eléctricas existentes?",
    "respuesta": "Tiene la capacidad de operar y dar mantenimiento preventivo y correctivo en instalaciones o sistemas eléctricos."
  },
  {
    "pregunta": "¿Un Ingeniero Electricista puede gestionar proyectos?",
    "respuesta": "Sí, tiene la habilidad para planificar, formular, evaluar y ejecutar proyectos relacionados con el uso de la energía eléctrica."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué ejemplos de proyectos puede manejar un Ingeniero Electricista?",
    "respuesta": "Puede gestionar proyectos como instalaciones eléctricas residenciales, comerciales, industriales y de alumbrado eléctrico."
  },
  {
    "pregunta": "¿Se considera el contexto local en los proyectos de ingeniería eléctrica?",
    "respuesta": "Sí, los proyectos se adaptan a las condiciones socioeconómicas de nuestro país."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuántos CLAR tiene la carrera de Ingeniería Eléctrica?",
    "respuesta": "La carrera consta de un total de 300 CLAR."
  },
  {
    "pregunta": "¿En cuántos semestres se divide la carrera de Ingeniería Eléctrica?",
    "respuesta": "La carrera se distribuye en 10 semestres."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuántos CLAR se cursan por semestre en Ingeniería Eléctrica?",
    "respuesta": "Cada semestre está diseñado para cubrir 30 CLAR."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son las áreas de estudio principales en Ingeniería Eléctrica?",
    "respuesta": "Las áreas de estudio incluyen Ciencias Básicas y Complementarias, Electrotecnia, Electrónica, Potencia y EPS."
  },
 
  {
    "pregunta": "¿Necesito algún curso previo para llevar Área Matemática Básica 1 (0101)?",
    "respuesta": "No, Área Matemática Básica 1 no tiene prerrequisitos. Es un curso de primer semestre."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuántos créditos tiene el curso Química General 1 (0348)?",
    "respuesta": "Química General 1 tiene 7 créditos."
  },
  {
    "pregunta": "¿Es obligatorio cursar Deportes 1 (0039)?",
    "respuesta": "Sí, Deportes 1 es un curso obligatorio."
  },
  {
    "pregunta": "¿Hay prerrequisitos para Idioma Técnico 1 (0006)?",
    "respuesta": "No, puedes inscribirte en Idioma Técnico 1 sin haber cursado otras materias."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos necesito aprobar para inscribirme en Área Social Humanística 2 (0019)?",
    "respuesta": "Para llevar Área Social Humanística 2, necesitas haber aprobado Área Social Humanística 1 (0017)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los prerrequisitos de Introducción a la Programación de Computadoras (0769)?",
    "respuesta": "El prerrequisito para Introducción a la Programación de Computadoras es Área Matemática Básica 1 (0101)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Para llevar Área Matemática Básica 2 (0103), qué debo haber cursado?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Área Matemática Básica 1 (0101) para poder cursar Área Matemática Básica 2."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se requiere para Física Básica (0147)?",
    "respuesta": "Debes tener aprobada Área Matemática Básica 1 (0101) para inscribirte en Física Básica."
  },
  {
    "pregunta": "¿Puedo tomar Idioma Técnico 2 (0008) si no he llevado el 1?",
    "respuesta": "No, necesitas haber aprobado Idioma Técnico 1 (0006) para poder cursar Idioma Técnico 2."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué prerrequisito tiene Área Técnica Complementaria 2 (0071)?",
    "respuesta": "El prerrequisito es Área Técnica Complementaria 1 (0069)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Necesito algo para Deportes 2 (0040)?",
    "respuesta": "Sí, debes haber aprobado Deportes 1 (0039)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuántos créditos vale Técnicas de Estudio e Investigación (0005)?",
    "respuesta": "Técnicas de Estudio e Investigación tiene un valor de 3 créditos."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para llevar Lenguajes de Programación Aplicados a la Ingeniería Eléctrica (0991)?",
    "respuesta": "El requisito es haber aprobado Introducción a la Programación de Computadoras (0769)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los prerrequisitos para Área Matemática Intermedia 1 (0107)?",
    "respuesta": "Debes haber aprobado Área Matemática Básica 2 (0103)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos debo haber pasado para tomar Física 1 (0150)?",
    "respuesta": "Necesitas tener aprobadas Área Matemática Básica 2 (0103) y Física Básica (0147)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se requiere para Prácticas Iniciales (2025)?",
    "respuesta": "Los prerrequisitos son Área Matemática Básica 2 (0103) e Introducción a la Programación de Computadoras (0769)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Puedo llevar Filosofía de la Ciencia (0018) en cualquier momento?",
    "respuesta": "No, debes haber aprobado Área Social Humanística 2 (0019) primero."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para Idioma Técnico 3 (0009)?",
    "respuesta": "El prerrequisito es Idioma Técnico 2 (0008)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los requisitos para Legislación 1 (0962)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Área Social Humanística 2 (0019)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos son prerrequisito para Estadística 1 (0732)?",
    "respuesta": "Debes haber aprobado Área Matemática Intermedia 1 (0107) y Técnicas de Estudio e Investigación (0005)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Para llevar Área Matemática Intermedia 2 (0112), qué debo tener aprobado?",
    "respuesta": "Necesitas tener aprobada Área Matemática Intermedia 1 (0107)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el prerrequisito de Área Matemática Intermedia 3 (0114)?",
    "respuesta": "El prerrequisito es Área Matemática Intermedia 1 (0107)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para inscribirme en Física 2 (0152)?",
    "respuesta": "Los requisitos son Área Matemática Intermedia 1 (0107) y Física 1 (0150)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Hay algún prerrequisito para Lógica (0010)?",
    "respuesta": "Sí, debes haber aprobado Área Social Humanística 2 (0019)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se necesita para Idioma Técnico 4 (0011)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Idioma Técnico 3 (0009)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuántos créditos tiene Lógica (0010)?",
    "respuesta": "Lógica tiene 1 crédito."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los prerrequisitos para Circuitos Eléctricos 1 (0204)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Área Matemática Intermedia 2 (0112) y Física 2 (0152)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué curso debo haber pasado para llevar Análisis Probabilístico (0736)?",
    "respuesta": "Debes tener aprobada Estadística 1 (0732)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se requiere para Matemática Aplicada 5 (0123)?",
    "respuesta": "Los prerrequisitos son Área Matemática Intermedia 2 (0112) y Área Matemática Intermedia 3 (0114)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Para cursar Matemática Aplicada 1 (0118), qué necesito?",
    "respuesta": "Debes haber aprobado Área Matemática Intermedia 2 (0112) y Área Matemática Intermedia 3 (0114)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el prerrequisito para Física 3 (0154)?",
    "respuesta": "El requisito es Física 2 (0152)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para Ética Profesional (0001)?",
    "respuesta": "Debes haber aprobado Área Social Humanística 2 (0019)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué curso es prerrequisito de Investigación de Operaciones 1 (0601)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Lenguajes de Programación Aplicados a la Ingeniería Eléctrica (0991)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos necesito para Teoría Electromagnética 1 (0210)?",
    "respuesta": "Debes tener aprobadas Matemática Aplicada 5 (0123) y Física 3 (0154)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el prerrequisito para Electricidad y Electrónica Básica (0401)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Física 2 (0152)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se requiere para Circuitos Eléctricos 2 (0206)?",
    "respuesta": "Los prerrequisitos son Matemática Aplicada 1 (0118) y Circuitos Eléctricos 1 (0204)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Para llevar Física 4 (0156), qué debo haber cursado?",
    "respuesta": "Necesitas tener aprobada Física 3 (0154)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para Matemática Aplicada 4 (0122)?",
    "respuesta": "El prerrequisito es Matemática Aplicada 1 (0118)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el prerrequisito de Matemática Aplicada 2 (0120)?",
    "respuesta": "Debes haber aprobado Matemática Aplicada 1 (0118)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué curso necesito para Psicología Industrial (0022)?",
    "respuesta": "El requisito es Estadística 1 (0732)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para Ingeniería de Costos (0653)?",
    "respuesta": "Debes haber aprobado Estadística 1 (0732)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuántos créditos vale Ingeniería de Costos (0653)?",
    "respuesta": "Ingeniería de Costos tiene 4 créditos."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos son prerrequisito para Mecánica Analítica 1 (0170)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Área Matemática Intermedia 1 (0107) y Física 1 (0150)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para Líneas de Transmisión (0218)?",
    "respuesta": "Debes tener aprobados Circuitos Eléctricos 1 (0204) y Teoría Electromagnética 1 (0210)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los prerrequisitos para Conversión de Energía Electromecánica 1 (0212)?",
    "respuesta": "Los requisitos son Circuitos Eléctricos 1 (0204) y Teoría Electromagnética 1 (0210)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se requiere para Electrónica 1 (0232)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Circuitos Eléctricos 1 (0204) y Electricidad y Electrónica Básica (0401)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Para llevar Instrumentación Eléctrica (0200), qué debo tener aprobado?",
    "respuesta": "Debes tener aprobados Circuitos Eléctricos 2 (0206) y Estadística 1 (0732)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos debo haber pasado para Prácticas Intermedias (2036)?",
    "respuesta": "Los prerrequisitos son Teoría Electromagnética 1 (0210), Circuitos Eléctricos 2 (0206) y Prácticas Iniciales (2025)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el prerrequisito de Administración de Recursos Humanos (0659)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Psicología Industrial (0022)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para Matemática Aplicada 3 (0116)?",
    "respuesta": "Debes tener aprobadas Matemática Aplicada 1 (0118) y Área Matemática Intermedia 3 (0114)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se necesita para Teoría Electromagnética 2 (0211)?",
    "respuesta": "El requisito es Teoría Electromagnética 1 (0210)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Es obligatorio cursar Prácticas Intermedias (2036)?",
    "respuesta": "Sí, Prácticas Intermedias es un curso obligatorio."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los prerrequisitos para Transmisión y Distribución (0219)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Mecánica Analítica 1 (0170), Conversión de Energía Electromecánica 1 (0212) y Líneas de Transmisión (0218)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos debo haber pasado para Sistemas de Control 1 (0236)?",
    "respuesta": "Los requisitos son Circuitos Eléctricos 2 (0206) y Electrónica 1 (0232)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se requiere para Conversión de Energía Electromecánica 2 (0213)?",
    "respuesta": "El prerrequisito es Conversión de Energía Electromecánica 1 (0212)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Para cursar Máquinas Eléctricas (0214), qué necesito?",
    "respuesta": "Debes tener aprobados Circuitos Eléctricos 2 (0206) y Conversión de Energía Electromecánica 1 (0212)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el prerrequisito de Ingeniería Económica 1 (0700)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Estadística 1 (0732)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para Mecánica de Fluidos (0250)?",
    "respuesta": "Debes tener aprobadas Área Matemática Intermedia 3 (0114) y Mecánica Analítica 1 (0170)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuántos créditos tiene Máquinas Eléctricas (0214)?",
    "respuesta": "Máquinas Eléctricas tiene 7 créditos."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos necesito para Análisis de Sistemas de Potencia 1 (0220)?",
    "respuesta": "Los prerrequisitos son Conversión de Energía Electromecánica 2 (0213), Máquinas Eléctricas (0214) y Líneas de Transmisión (0218)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los prerrequisitos de Alta Tensión (0224)?",
    "respuesta": "Debes tener aprobados Líneas de Transmisión (0218), Máquinas Eléctricas (0214) y Teoría Electromagnética 1 (0210)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se requiere para Electrónica 3 (0246)?",
    "respuesta": "El prerrequisito es Electrónica 1 (0232)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Para llevar Fundamentos de Administración (0672), qué debo tener aprobado?",
    "respuesta": "Necesitas tener aprobados Ingeniería Económica 1 (0700) y Prácticas Intermedias (2036)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el prerrequisito para Practicas Finales Ingeniería Eléctrica (2004)?",
    "respuesta": "Debes haber aprobado Prácticas Intermedias (2036)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para Subestaciones (0216)?",
    "respuesta": "Los requisitos son Conversión de Energía Electromecánica 2 (0213), Máquinas Eléctricas (0214) y Líneas de Transmisión (0218)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos debo haber pasado para Comunicaciones 1 (0242)?",
    "respuesta": "Necesitas tener aprobados Circuitos Eléctricos 2 (0206), Electrónica 1 (0232) y Matemática Aplicada 2 (0120)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se necesita para Radiocomunicaciones Terrestres (0241)?",
    "respuesta": "El prerrequisito es Teoría Electromagnética 2 (0211)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los requisitos para Introducción al Estudio de Impacto Ambiental (0288)?",
    "respuesta": "Debes haber aprobado Química General 1 (0348) y Conversión de Energía Electromecánica 1 (0212)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué necesito para Termodinámica 1 (0390)?",
    "respuesta": "Los requisitos son Física 1 (0150) y Mecánica de Fluidos (0250)."
  },
  {
    "pregunta": "¿El curso Practicas Finales Ingeniería Eléctrica (2004) es obligatorio?",
    "respuesta": "Sí, Practicas Finales Ingeniería Eléctrica es un curso obligatorio."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el prerrequisito para Automatización Industrial (0238)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Máquinas Eléctricas (0214)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué curso necesito para Protección de Sistemas de Potencia (0222)?",
    "respuesta": "Debes tener aprobado Análisis de Sistemas de Potencia 1 (0220)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los prerrequisitos de Seminario de Investigación Eléctrica (7904)?",
    "respuesta": "Los requisitos son Análisis de Sistemas de Potencia 1 (0220) y Subestaciones (0216)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se requiere para Preparación y Evaluación de Proyectos 1 (0706)?",
    "respuesta": "Necesitas haber aprobado Ingeniería Económica 1 (0700)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Para llevar Instalaciones Eléctricas (0208), qué debo tener aprobado?",
    "respuesta": "El prerrequisito es Máquinas Eléctricas (0214)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cursos debo haber pasado para Sistemas de Generación (0221)?",
    "respuesta": "Necesitas tener aprobados Análisis de Sistemas de Potencia 1 (0220) y Sistemas de Control 1 (0236)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué se necesita para Sistemas de Control 2 (0337)?",
    "respuesta": "El requisito es Sistemas de Control 1 (0236)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los requisitos para Seminario de Investigación EPS Eléctrica (7984)?",
    "respuesta": "Debes haber aprobado Análisis de Sistemas de Potencia 1 (0220) y Subestaciones (0216)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuántos créditos tiene Sistemas de Generación (0221)?",
    "respuesta": "Sistemas de Generación tiene 5 créditos."
  },
  {
    "pregunta": "¿Son obligatorios los seminarios de investigación del último semestre (7904 y 7984)?",
    "respuesta": "Sí, tanto Seminario de Investigación Eléctrica como Seminario de Investigación EPS Eléctrica son cursos obligatorios."
  },
  {
    "pregunta": "¿Todos los cursos de esta malla curricular son obligatorios?",
    "respuesta": "Sí, según la información visual de la malla, todos los cursos listados tienen la marca de curso obligatorio."
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué semestre se recomienda llevar Circuitos Eléctricos 1 (0204)?",
    "respuesta": "Circuitos Eléctricos 1 está ubicado en el quinto semestre del plan de estudios."
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuántos cursos de Idioma Técnico hay en la carrera?",
    "respuesta": "Hay cuatro cursos de Idioma Técnico, numerados del 1 al 4, distribuidos en los primeros cuatro semestres."
  },
  {
    "pregunta": "¿Hay cursos de prácticas en la carrera? ¿Cuáles son sus prerrequisitos?",
    "respuesta": "Sí, el plan incluye Prácticas Iniciales (2025) que requiere Área Matemática Básica 2 y Introducción a la Programación; Prácticas Intermedias (2036) que requiere Teoría Electromagnética 1, Circuitos Eléctricos 2 y Prácticas Iniciales; y Practicas Finales Ingeniería Eléctrica (2004) que requiere Prácticas Intermedias."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué curso de matemáticas básicas necesito para empezar la secuencia de físicas?",
    "respuesta": "Necesitas Área Matemática Básica 1 (0101) para Física Básica (0147). Luego, para Física 1 (0150) necesitas Área Matemática Básica 2 (0103) y Física Básica (0147)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué curso de programación es fundamental al inicio?",
    "respuesta": "Introducción a la Programación de Computadoras (0769) se lleva en el segundo semestre y es la base para cursos posteriores como Lenguajes de Programación Aplicados a la Ingeniería Eléctrica (0991)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Puedo llevar cursos de semestres avanzados si me faltan prerrequisitos?",
    "respuesta": "No, es necesario haber aprobado los cursos prerrequisitos indicados para poder inscribirte en una materia. Debes seguir la secuencia formativa."
  },
  {
    "pregunta": "¿El curso Lógica (0010), que solo tiene 1 crédito, tiene prerrequisito?",
    "respuesta": "Sí, para llevar Lógica (0010) necesitas haber aprobado previamente Área Social Humanística 2 (0019)."
  },
  {
    "pregunta": "¿Hay algún curso relacionado con economía o administración en la malla?",
    "respuesta": "Sí, encontrarás cursos como Ingeniería de Costos (0653), Ingeniería Económica 1 (0700), Fundamentos de Administración (0672) y Preparación y Evaluación de Proyectos 1 (0706)."
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué semestre se cursa Teoría Electromagnética 2 (0211)?",
    "respuesta": "Teoría Electromagnética 2 está programado para el séptimo semestre."
  }

]

print(len(pensum_electrica()))